### ### 巴巴罗萨与霍亨斯陶芬家族的权力之路（10）

1151年9月17日，在维尔茨堡，诸侯们正式宣誓将陪同康拉德前往罗马参加加冕典礼，然后进攻西西里的诺曼王国。出发日期定位1152年9月8日。在作出这一决定的同时，康拉德可能还得到了神圣罗马帝国的八角形皇冠，现存于维也纳的博物馆中。皇冠本身通常被认为完成于10世纪下半叶，可能是为奥托大帝在962年加冕所作，不过上面的十字架应该是康拉德二世（r. 1024-1039）后来添加的，因为刻有：chvonradus dei gratia romanorv(m) imperator aug(vstus).【这段和念咒语一样的我就不翻译了，你们自己看看就行】。八个边角上镶有四块宝石珐琅牌匾，上面刻着大卫、所罗门和基督作为泛指的神灵形象，两侧则是智天使（cherubim）、先知以赛亚和希西家王（King Hezekiah）。然而这些牌匾上镌刻的明文的年代不会早于11世纪下半叶。更重要的是，在大卫、所罗门还有基督旁镌刻的圣经经文是在11世纪末和12世纪初才首次在王室宪章中引用的。因此有人提出，这顶皇冠是为康拉德所制。

还有两个事情要被考虑，首先，在1142年康拉德写与拜占庭皇帝的信中，他的头衔是“Conradus dei gratia Romanorum imperator augustus（即受上帝的恩典，罗马人的皇帝康拉德）”，这与王冠上的头衔一致。更重要的是，在希西家王的牌匾上选用了以赛亚书中的文字，如果是康拉德委托他人为其制作这顶皇冠的话，那么这段文字就显得别有深意。皇帝在第二次十字军期间病重，他向教宗尤金三世、曼努埃尔还有伊琳娜解释道，从1149年8月末至1150年4月，他一直在备受折磨。同样，希西家王也是在死亡的边缘，用热切的祈祷和痛苦的眼泪恳求上帝怜悯并医治他。于是上帝派以赛亚到希西家身边，说：“我听到了你的祷告，也看见了你的眼泪，看吧，我必将使你的寿命延长15年。”皇冠上的铭文便正是这句话“ecce adicia(m) sup(er) dies tvos xv annos（我将使你的寿命延长15年）”。如果说这顶皇冠是为了康拉德在罗马加冕而特制，那么巴巴罗萨才是第一个戴上他的君主。
